<cesDoc id="kas-w-socsci-history-hae22.kss" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-socsci-history-hae22.kss.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>BAWATH</h.title>
<h.author>MAHFOOZA</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1989</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">hae22.kss</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 28-40.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;BAAVATH / MEHFOOZA JAN &amp; AFAQ AZIZ / SOC.SCIENCE&gt;</p>

<p>
								0( 28 ) 1</p>

<p>			03 ێتِ چُھنٔ کُنِ کانہ نےب </p>

<p>1 ۔	سیکھ چھا سأ شبنم زِ درْمَن کانجَن تِ خبر مۄکھتٔ
	ےِ چھا سأ مۆدریرز ٹانٹِ سٔتی رَلِِ.وُٹھ تٔ وُٹھ ؟
	اَتِ چُھ پرْتھ کےنْہ رأسی گژھُن 
	محبت نفرت ، دود دگ
	امریتھ ، آب ، دۄدنٔ دےہ
	شہجار تِ تٔ شِہُل تِ 
	وَتھ تِ تٔ پاو تِ تٔ وَتٔ گتھ تِ 
	تٔ تِ پانٔ تِ
	نٔبنیس نُور وُٹھُن تٔ نٔ دریس دۄس</p>

<p>2 ۔ 	اَنِکی اَزلی ےار صحرأوی جہازٔ وُونٹھ تِ رأوی
	کاروانن سٔتی رأسی گٔژھِتھ
	تِم کنگٔے ژھێوی
	خٔمن ۂنْز تِمٔ طنابے پێےِ دٔزِتھ
	تٔ بٔ چُھس سێکِ دۄسِ سٔتی ڈۆکھ دِتھ ۔
	پننین اَزلی ہم.سفرن سِ یُس تٔ زُونِ پرْارٔوُن
	گلاب ؤتھرن چشمو شبنم سارٔوُن </p>

<p>										0( 29 )</p>

<p>	ےَتھ سَرابٔ تٔ صحرأوی أنٔ خانس مَنْز
	حأرتن گژھِتھ پنن روؤ یُت انہار وُچھُن
	یُس مێ کرتام نیتھٔ.نئنی خبر کتھ سێکِ صحراوَس
	گِندن .گِندن ڈیکٔ ہَنِ لےچھوو 
 </p>

<p>									0( 30 ) 2</p>

<p>		03 اِسلامُک نظرےِ علمس مُتلِق</p>

<p>اگر أسی اسلامُک نظرےِ سمجُن چِھ ےژھان امِ باپتھ چُھ مےأنی کِنی گۄڈٔ مغربی
علمُک تصوُر سَمجُن ضرُوری تِ.کےازِ عام.طور چِنھٔ ےِم لُکھ مغربی علمکُس تَصورس یُس
ؤنٔکینکین دُنےہَس منْذ کم.کاسٔ رأےِج چُھ تٔ اِسلأمی علمٔکِس تصورس منْز کٔہنْے 
فرق
کران ےێلِ زن ےمن دۄنونی علمی تصوراتَن منْز مشرِق و مغربٔچ فرق چھێِ ۔ مغربی 
علمُک تھوُر چُھ ےِ زِ اِنسان چُھ حیش Senses ) ) عقل ( Reason) 
( Experiment ) تٔ مُشاہدٔ ( Observations ) سٔتی علم حأصل کران ۔ علم حآٔصِل
کرنٔکی چِھ ےِمے دراصٔل ؤسیلٔ ۔ ےِمَو ضرےعو تٔ ؤسیلو علاؤ چُھنٔ بێےِ کُنِ ذرےعٔ 
حأصِل کرُن مُمکِن ۔ حالانکِ  ہیومس  پیٹھٔ برٹرنڑسلس
چِھ نےشُمار فاسفی تٔ مُفکِر کم کاسٔ امی نظرےتٔکی قائی زِ علم حأصِل کرنٔکی چِھ 
صرف
ےِمے ذرےعٔ  ۔ ہےوم ( HUme )  چُھ ےِ تام وَنان زِ یُس چیز مُشاہدٔ کرنٔ رۆس
ےےِ مأننٔ سُ چُھنٔ اِنسانٔ تٔ منسوں ( Sophistory ) سِرابےِ کیُتُے تِ ۔ اَمِ َمٔکی 
سأری چیز اگر کتأبی صُورتَس منْز آسن گژھن زالٔنی ۔ أتھی بُنےاذ پیٹھ کۆر
ہومسن مزہبس تٔ خداےَس اِنکار ۔ أکی مغربی فلاسفرن چُھ مزہب آدمٔ 
سٔنْذ بےمار ہُنْد خاب قرار دےتمُت ( ہابس )</p>

<p> رسلن  کۆر خدا ،آخرت تٔ مزہبَس اِنکار ۔ ےتُے ےوت نٔ أمی کۆر پننِ
تھےوری ( Sense-data) ۂندِس بل.بوتَس پیٹھ حابکین اُصولن
( Mathematics ) تٔ طورطریقن پیٹھ تِ شکُک اظہار تِ.کےازِ ےِم سأڑی
 </p>

<p>									0( 31 ) 3</p>

<p>أسی أہندِ ( Scientific method )  ےا دۆےمین منْذ حواساتو
نیبر ۔ ےِمن دۄن فلاسفرن ۂنْذ مِثال کٔر مێِ صرف نمُونٔ رٔنْگی پےش نتٔ چِھ ماوراےِ
محسُوسات تٔ مابعدالطبےعات ( Meta physics )  مزہب ، خدا تٔ أخرتَس
متلِق دێےمین مغربی مُفکرن تٔ فِلاسفرَن ۂند خےالاتو کھۄتٔ زےادٔ حأرَتھ انگرےز
تٔ عجےب.وغریب نشےے ، مارکَس . سارتر شُونپھلور بےترِ چِھ ہُم فِلاسفٔر گُذرےمٔتی
ےِمَو کُھلم.کُھلا نٔ صرف خداےس اِنکار کۆر بٔلی.کِ خداےِ سُنْد مرَن ( نعوزباللّٰہ ) 
انسان بزاتِ.خۄد خدا  مزہبی   تٔ مزہبی کلعدن گژھنُک اعلان کۆر
امےک وجہ چُھ نۆن زِ مغربی مُفکِر چِھ خدائے سٔندِ طرفٔ کُنِ تو وحی ۂندی
مُکِر ۔ ےِہندس علمی تصُِرس منْذ چَنٔ وحی ۂنز کہنے صُورت ممکِن ۔ ےوہے چُھ 
وجہ
زِ ےِم چِھ وحی علاؤ دۆےمےنٔلمی ذٔرےعن بُنےأدی اہمےت دِوان اَتھ بجاےِ اگر
اسلام چینب ، عقلِ ، تجرُبن تٔ مشاہدس تٔ اہمےت چُھ دوان تٔ ےِمن علمی
ذٔرےن چُھ مُستند مانان مگر ےِم سأڑی چِھ خداےِ سٔنْز وحی سٔتی منسوب تھوان ۔
اسلام چُھ ےژھان زِ انسان گۆژَ حواسٔ خمسٔ ، عقل ، تجربٔ تٔ مُشاہدٔ اکِ مقصدٔ
تٔ بُنی.ےاز خأطٔر وقف کرُن تٔ پتٔ پرْٹھ کُنِ ٔلمی ، فکری تٔ علمی ترقی باپتھ 
پےش
روزن ۔ سُ چُھ ےِمن عِلمی ؤسیلن ۂنْز لاقم خداےِ سٔنز وحی حوالٔ کران تاکِ ےِ ڈلن
نٔ اَصٔل وتِ نِش ۔</p>

<p>	ےوہے چُھ وجہ زِ اسلام چُھ خداے سٔنْدِ طرفٔ وحی ۂندِس صُورتس منْز حأصِل
سَپدن وألِس علمس حقیقی علم قرار دِوان ۔ امِ علاؤ ےِم علم امِ کِس بُنےأدی آگرس
اپناوب نٔ ےا فاۓدٔ تُلن نٔ ۔تِم علم چِھ قےأسی تٔ قےأسی علمَن چَھنٔ حقیقی علمس 
نِش کیہنے
تٔ وقٔعت ۔ دۆےمین لفظن منْذ ہێکَو أسی ونِتھ زِ اسلأمی نۄقطٔ نگاہ کِنی یتُس علم 
ےِمو ذرےعو
سٔتی حأصل چُھ سپدان تٔ ےێمِچ بُنےاد وحی الہٰی ےَس پیٹھ مَبنی آسِ نٔ سُ چُھ 
ظن تو تخمینی
( گمانی ) اتھ بجاےرِ سُ علم یُس حأصِل کرنٔ باپَتھ ےمَن ذرےعٔ  ہُند ورد آسِ حأصِل
تٔ وحی اکہی تٔ قےاس آسِ امیُک وتِ ہاوُکھ سُ چُھ حقیقی علم ( العلم ) اگر تُہی 
ےِ
 </p>

<p>									0( 32 ) 4
بُنےأدی فرق نظرِ تَل ےۄسٔ اسلامی تٔ مغربی علمٔکِس نظرےہس پانٔ.وأنی چِھ تٔ تُہی
ہێکِو دَونؤنی نظرین مُتعلق عمل ، اثرات ، دُوریر تٔ اختلاف تِ سَمجِتھ ۔ اسلأمی
عٔلمٔکِس نظرِےےس پیٹھ عمل کرٔنی کۆر خداے سُند بَجر متعےن کرُن ۔ ےێلِ انسان
خداےِ سٔنْذ وحی ذرےعٔ سارے کاےناتُک مُشاہدٔ چُھ کران ، رات تٔ دُوہُک
آسمان تٔ ھمین بناوُن . ہوۂچ گردش ابرُک اورےور کرُن ، رُود پێون
سمندرس منْز ناون تٔ جہازن ہُند ٹھرن ، انسان سٔندِ جِسمٔچ بناوٹ ، وُونٹٔ سُنْد
پأدٔ گژھُن ، پہاڈن ہُنْد أکسٔے جاےِ ٹھہراو ، سمندرن ہُند نظام غرض سأرسٔے 
دِنےاہَس
پیٹھ نظر ترأوِتھ گژھِ لأزمن أہندِس دلَس منْز خداےِ ذوالجلال سٔنْدِ بجرُک تٔ 
وأحدأنےتُک مرتبٔ مُول دِتھ تٔ بی.فرصت ژلِ أمِس کرْیکھ نیرِتھ ۔
اے سانِ پروردگارٔ ژێِ چھێ نٔ ےو کائنات بٔلی بے.بُنےاد تٔ اَپزِ پأدٔ
کٔرمٔژ   توَے چُھ قرآن کریم اہل علمن تاریف کران ِز  ےِم چِھ خداے سٔنْدِ 
آسام ۔ خداتعالہس چِھ پننیو بندو منز صرف اہل علمے کھوژان </p>

<p>	اسالمی نظڑےِ کنی چِھ عٔلمُک بےاکھ اکھ پھل ےِ زِ اَتھ پیٹھ ٔمل کرنٔ سٔتی 
چُھ دُنےا
پرستی بجاےِ عقبیٰ پسندی ۂندی رحجانات پأدٔ سپدان تٔ دُنےأوی زنگی چھێِ جگٔہِل
جِگرٔ تٔ فنا گژھن واجین جاےِ  سَمجھان ۔ لہازا چُھ قرآن 
عظیمن أتھی اِشارٔ کران فرموومُت  پٔزی پأٹھی چھێِ زمین تٔ آسمانٔچ تخلیف
تٔ رات تٔ دُوۂچ تبدیلی عاقلس ۂندِ خأطٔر نِشأنی ۔ ےِم چِھ تِم لُکھ ےِم بِہِتھ ،</p>

<p>شۆنگِتھ ، وۄدنٔ تٔ پننین کھوٹھین پیٹھ رُوزت خدائے سٔنْز ذکر چِھ کران 
آسان تٔ بے.فرصت چفیکھ کرْےکھ ژلان نیرِتھ 
مےانِ پروردِگارٔ ژێِ کٔرتھ نٔ ےِ کائنات فضُولو پأدٔ ۔ بے.شک چُھ ژٔ پاک
لیحازا بچاو اَسِ نارٔ کِ عزابٔ نِش </p>

<p>	ےِمو آےاتو سٔتی چُھ صاف ظاہر زِ اسلام ۓمِ عَلمٔچ پےروی کران چُھ سُ چُھ 
علم
 </p>

<p>									0( 33 ) 5</p>

<p>نوات ، علم طبقات ، علم نباتات.ارض غڑض ےِمن سارنٔے قٔسمن پیٹھ مُشتمل ۔ مگر
ےِمَن سارنٔے علمن ہُند ماحصل گژھِ ظأہری دُنےہس مال برنٔ بجاےِ أخری دنےہس
سھٔتی محبتھ آسُن ےا بقولِ غزالی( رح) دُنےہس سٔتی نفرت تٔ وارِ قرار آخرتس 
سٔتی
منز ویکس رٔتِ محبت پأدٔ تِکےازِ قرآنن چُھ پُوز کاےناتُک غوروخوض کٔرِتھ
عقبہُک محبت ضرُوری قرار دیُتمُت ۔ اَتھ بجاےِ چِھ أسی وچھان زِ مغربٔ علمُک
تصوُرس ماحصل چُھ ےِ زِ بنی نواع انسان چُھ دُنےا طلب ، مادٔ پرست ، خدا بے.زار
تٔ محسُوساتن ہُند غلام بنان توَے چُھ ےِ مغربی تعلیمی نظامُک نتیجِ زِعلمُک مقصدَے
چُھ  ژٔوٹ   تٔ ضرورےات زندگی فراہم کرٔنی ۔ موجُودٔ زمانَن چُھ انسأنی رُوح
مکمل پأٹھی پننِس قبضَس منْز اێنمُت تٔ معأشی فِکر چُھ سۆرِے علم سونچ تٔ
تحقیق  پننن ہُتےار بَنوومُت ۔ أخرتچِ زندگی باپَتھ علمُک بَجَر قأےم تھون
تٔ لۄکٔٹی.لۄکٔٹی مأدی تٔ حےوأنی مقصد اتھ عظیم علمی وتِ منز رُکاوٹ نٔ بننُک 
چُھنٔ
موجُودٔ علمَس نِش توقع تھون تِ.کےازِ ےِ علم چُھ رسوُلن ۂنْڈے ذرےعٔ حأصِل
سَپدان تٔ رسوُل(ص) چِھ امِ علمٔکی نعلِم سُ چُھ لُکن تعلیم دِنس سٔتی.سٔتی تِمن
ہُند تزکےِ تِ کران ۔ مگر مغربکِ علمی تصور موجُب چُھنٔ درجُک تٔ
خانُک کٔنٔے تِ ؤسیلٔ یُس مافوق،الفطری ہیداےتین ہُند کاربند
آسِ ۔</p>

<p>	اسلامکِس علمی تصورس چھێِ کےنْہ تِژھ خصوصےژ ےمٔ اتھ مٔربکِ علمی تصور
نِش بلکُل ممتاز چِھ بناوان ۔ اسلام مُطابِق چِھ حفیقی علمُک آگُر تِ گۄڈٔ پروردِگار
سٔنز ذات ےێلِ زن پروردِگارٔ سٔندیو صوفتو منْزٔ ےِ تِ اکھ صفت چُھ
تٔ خدا چُھ علےم ، عالم.الغےب والشہادہ تِ عالم.الغےوب پروردگار سُند
 </p>

<p>									0( 34 ) 6</p>

<p>علم چُھ مُکمل م بنےأدی ، ہمےشِ ، بے.شُمار ، اند رۆستُے . لاثأنی تٔ فنا نٔ سپدن
وول ۔ سُ چُھ سارنٔے علم زانن والین ہندِ کھۄتٔ زےادٔ علم زانان تٔ عجیب
و غریب رازن نِش باخبر ۔ بلکِ ےَش انسانَس
تِ علم حأصِل چھ سپدان سُ چُھ خداےُ سُندٔے دےُت آسان ۔ سُے چُھ
دراصل علم ہێچھناون وول ، تٔ تِمن عہیب.غریب رازَن ِأقف کرن وول
ےِمن پیٹھ اِنسانٔ سُند دَسترس ہێکِ نٔ أسِتھ ۔ لیحآزا علمُک آگر نٔ چھ ےِ
کاۓنات نٔ چُھ بذاتِ.خۄد انسان بٔلی.کِ چُھ پانے پروردِگار ۔ علم چُھ سُے یُس
خداےن دێتمُت آسِ تٔ خداےِ سٔنْڈِ دوےتمَتِ علمٔ ( یُس رسالتٔ ذرےعٔ حأصل
چُھ سپدان ) علاؤ ےِم تِ علم چِھ تِم سأری چِھ خداےَس نِش ظن و تخمین ( قےاسٔ 
)
خداےِ سُند غلم نظرانداز کٔرِتھ عقلِ تٔ حیسَو سٔتی حأصل کرنٔ آمُت غلم چُھنٔ
اسلأمی عل، ماننٔ خأطٔر تےار ۔ اگر کانْہ شخص اسلامی علمَس ہےداےتٔ بجاےِ بِےِ کُنِ
مقصد باپتھ تِ استعمال کَرِ ۔ تتھ چُھنٔ اسلان ، علم قرار دوان بٔلکِ تتھ  وبال 
تٔ بغار پھل کُل  ونان ۔ غرض وحی ہُند آگُر چُھ پروردِگار سٔنز ذات تٔ صحی تٔ
پۆز علم چُھ رسالتٔ ذرےعٔ حأصِل سَثدان لیحازا چُھ علم سُے یُس وحی
ذرےعٔ حأصل آسِ گۆمُت ےا وحی ۂنْذ وتِ آسِ حآٔصِل کرنٔ آمُت ۔</p>

<p>	اسلأمی علمٔکِ تصورٔچ دێےِم خصُوصزےت چھێِ زِ ےِ پُورٔ کاۓناتُک علم تٔ 
انسانس
متعلق سأری علمی فن چِھ أتھی دأےرس منْز ےوان ۔ امام غزالیس چُھ علم فرض
عےنَس تٔ فرض کفاےَس منْز بأگرومُت تٔ شرعتی علم چُھ فرض کفاےِ ونان ۔</p>

<p>	قرآنچِ گۄڈنچِ وحی منْز چُھ وننٔ آمُت زِ انسان ہێچھنوو تٔ سۆرُے خداےَن
ےِ نٔ زانان اوس ۔ امِ آےتٔ سٔٹی چُھ مولوم سَپدان زِ پرْتھ قسمُک علم چُھ
خدائے سُند ےِتھے پأٹھی چُھ قرآنُک ارشاد زِ پروردِگارن ہێچھنوو آدم(ع) 
 حالانکِ أسی چِھ وُچھان زِ  قرآنٔ شریفن منْز کاےناتس متعلق علم تٔ
 </p>

<p>							0( 35 ) 7</p>

<p>انسانس متعلق علم دۄنؤے حأصل کرنُک چُھ مشورٔ دِنٔ آمُت ےےلِ زن
حربی و ضرےق متعلِق علم حأصل کرُن وأجِب چُھ قرار دِنٔ آمُت ۔ قرآن شریف
چُھ صاف.صاف بےان کران ۔  تُہی تھأوو تِمن کأقرن ۂندِ مقابلٔ خأطٔر سأری سامان
تےار ےمن ہُند تۄہِ طاقت آسِ تٔ بےِ تھأوُِوکھ گنڑٔ گُری تےار تاکِ ےِمو ذٔرےعٔ ہێکِ
وکھ تٔہی خدا سٔنْدی دُشمن کھوژٔنأوِتھ ۔</p>

<p>	رُسول.اللّٰہ صلی.اللّٰہعلےِ.وسلم چِھ فرماوان زِ سُ چُھنٔ اسِ منْز ےێمی تیراندازی
ہێچھنٔ پتٔ ےِ ترأو ۔ جمال.الدین.افغانی چُھ أتھی جنگی تجرُبس اسلأمی 
نۄقطٔے.نظرٔ کِنی
ؤچھت فرماوان زِ مقابلٔ خأطٔر شرط لاگُن اگرچِ اسلامن حرام قرار چُھ دێُتمُت
مگر جنگس تٔ عسکری مقصد حأصل کرنٔ باپتھ چُھ تیزاندأزی ہُنْد شرط لاگُن ضرُوری
قرار دوان ۔</p>

<p>	رُسول صلی.اللّٰہ.علےِ.وسلم چُھنٔ زرف پننیو دست مبارکَو  وَقتٔکی ہریار استیمال 
کران 
بٔلی.کِ چُھ صحآب،صابُن ےِم ہتےار بناونٔکی کسب حأصل کرنٔ خأطٔر تلقین کران 
ےِتھٔ پأٹھی چُھنٔ علمُک دَأَےرٔ اسلامس منْز صرف فرأےض ، فٔقٔ ، دےنےات تٔ
شراےعٔن تامٔے محدُود بلی.کِ چُھ اسلامن کاۓناتکین دێےمین تٔ انسأنی
علمس حأصل کرنُک زبردَس تلقین کۆرمُت ۔
 </p>

<p>									0( 36 ) 8</p>

<p>					03 تلاش ۔ اکھ جأےِزٔ</p>

<p>	عبدالاحد آزادس پتٔ ےِمو نقادو تٔ محقِقو کأشِر شأعرےِ تٔ اَدبٔ کین روشن رنگن
تٔ پوشیدٔ رازن متعلق بحث کۆر تِمَن مَنْز چھ محمدےوسف.ٹےنگ صأبس ممتاز مرتبٔ
حأصِل تٔ تٔمی سٔنْز کأم چھێِ سیٹھاہ معتبر تٔ خےال انگےز ۔ پتی.مین پَنژہن 
ؤری.ےَن رُود
ٹےنگ.صأب مسلسل پنی مضمُون ، مقالٔ ، باقی کتابن ہندِ باپتھ تبصرٔ ، تمہےد تٔ 
حآٔشےِ
لیکھان تٔ ےِتھٔ پأٹھی چُھ نٔ از تام کین اکثر شأعرن تٔ ادےبن متعلق کُنِ نتٔ کُنِ 
طرےقٔ
راے زن ....
... تٔمی سندی سأری تحقیقی تٔ تنقیدی تحریر چِھ ےِکوٹٔ رٔلِتھ کأشرِس تخلیقی 
ادبَس تٔ کلہُم
کأشرِس ثفافتس متلق اکھ سِلسِ وار تٔ مربوط نظرےِ برونٹھ کُن اَنان ۔ ۔ زےرِ نظر 
کِتاب  تلاش
چھێِ صرف ےتھین سدہن مضمونن ہنز سۆمبرن ۔ ےِم سأری چمضمُون چھ برونٹھ 
لوکَو پَری.مٔتی تٔ ےِمَو چُھ
وزٔوزٔ ادبی حلقن مَنْز ارتعاش پأدٔ کٔرِتھ کأشرِس تنقیدس تٔ تحقےقس مختلِھ 
سِمتَن منْز
 </p>

<p>									0( 37 ) 9</p>

<p>وسجار دیُتمُت ۔ ےِمن مَنْز چھێِ وارےاہ کتھٔ مستندبنےمٔژ تٔ کےنْہ خےال چھ تیتی 
عام سپدےمٔتی زِ
وۄنی چُھنٔ ےاد تتِ زِ گۄڈنیتھ کمی کرێے ظأہر ۔ ےودوَے ٹےنگ.صأبنین وارےہن راےن 
سٔتی
اختلاف تِ چُھ کرنٔ آمُت تٔ کےنْہ راےِ چھێِ رَد تِ سپدےمٔژ مگر اصل کامِ ہِنز اہمےت 
چھێِ
امِ سٔتی زےادے ہُرےمژ ۔</p>

<p>	 تلاش  کتابِ چَھنٔ کُنِ قسمچ موضوعٔ ترتیب تِکےازِ مضمون ےِکٔ.وٹٔ کرنَس 
مَنْز چُھنٔ
مصنفس کانہ تِ اصول ربط ےا شعوری منشِ ذہنَس مَنْز رُودمُت ، مضمُومن ۂنْز ترتیب
چھێِ ےوتھٔ پأٹھی :  سکٔ شُد روشن ۔ لولٔ نغمٔ ۔ کأشِر ادبک اولےن صحآفتی 
دستاوےز ۔ حآرتن
چُھ رخآن ۔ کأشُر ادبُک نارٔ ژٔکھر ۔ کأشِ تِ دراوڈ ۔ گل صنوبر ۔ ژےنتٔ کج ، 
صمدمےرن
اکھ طلسم نما ۔ ترێے شأعر ۔ ترێِ رنگ ۔ مقبولٔنی ےوسف زلےخا ، کأشِر ادب تٔ 
غآلب
ژکِ کأشِر ۔ کأشِر صوفی شأعری ۔ غالب ماعُلن ناقص ترجمٔ ۔ غنی تٔ غالب ۔ گلرےز 
ترجمٔ
کنِ تَکلےق ۔ واضح چُھ اکھ مضمونن ہنزِ تگ ۔ ترتیب چَھنٔ پانس اندر کانْہ اہمےت
تھاوان ۔ اکھ مضمُون چُھنٔ دۆےمِ ژأری.مٔتی تٔ کتابِ مَنْز چِھنٔ شأمِل کٔری.مٔتی 
بہتر روزہے اگر مصنفن ےا تٔ
صرف تحقیقی مقالٔ آسہن ژأریںمٔتی نتٔ تنقےدی مضمون ۔ دێےمِس مجموعس ہیکِہے
موضوعٔ ترتیب مختلِف أسِتھ ۔ کہنْی نے تٔ کتابِ گژھی زٔ حِصٔ کرنٔ آسٔنی ۔ تِ 
کٔرِتھ
تِ چُھ کتابِ ہندِس ترتیبس اکھ زےری. منشٔ ضرور  تِ زن گو کشیر تٔ کأشِر زبأنی 
ہُند بے.پناہ
محبّت یُس مصنف سنزن باقی سارنٔے مصلحژن پیٹھ حأوی چُھ سپدان ۔ مصنف چُھ 
کتابِ
ہنز گۄڈٔ کتھ منْز لیکھان ۔</p>

<p>	ےم مضمون چھێِ کُنِ باضٔبطٔ منصوبٔ.بندی ہُنْد نتیجِ ۔ کےنْہ چھ تحقیقی
تٔ جینْہ تنقےدی ۔ اکھ چیز ما چھکھ سرۆڈ  کٔشیر ہُنْد انہار پرزناونٔچ تِ
امێُک خۄشبو عام کرنٔچ شش کل 
 </p>

<p>									0( 38 ) 10</p>

<p>	 تلاش  کتابِ منْذ شأمِل تنقےدی مضمون چھ ہاوان زِ محمدےوسف.ٹےنگ چُھ 
کشےر
نظرےأتی تنقےدُک قأےِل زِ کانہ تخلےق ہیکون وارےہن
نظرےہن تٔ علی.من ہندس گاشَش مَنْذ بہتر پأٹھی سمجِتھ ۔ سُ چُھ سوانح ، تأرےخ 
، لکٔ رس
سےاسات ، سماجےات ، مزہب ، ساےئنس تٔ جمالےاتٔ کین شعبن سٔتی پننی زان 
ےِکٔ.وٹٔ
رلاوان تٔ تخلیقِ ہُنْد تہ بٔ تہ مطالعٔ کران ۔ نتیجِ چُھ نےران زموضوعی تٔ ہےتی 
تجربس مَنْز
اکھ توازُن ۔ تِکےازِ پریتھ تخلےق چھێِ اکی آنٔ وارےہَن حقےقژن ہنز مِلوَن آسان ۔ 
مثال ۔</p>

<p>		 ہاوس  لفظ چُھ اردِ فارسِےس مَنْذ ہنا کراہتٔ سان ورتاونٔ
	ےِوان ۔ مگر ےتھ جاےِ چُھ سُ قدرتُک اسم اعظ، بنےومُت ۔ دنےا چُھ اکھ
	سٹےج ( رنگ ) ےێتِ رنگ تٔ رقص دۆر کٔرِتھ رُود کران چِھ ۔ ےَس نٔ
	چشمن ہاوسَن ہُند ملکُوتی سۄرمٔ لاگنٔ آو ۔ سُ کتِ وچھِ رنگن ہنز
	تیمنٔے پھلے ۔ ےَتھ مرزاغالب ےێمِ آےِ اڈےشان چُھ ۔</p>

<p>	وژنُک ژُورےُم بند چُھ امِ خابناک صورت حالُک اکھ مسلسل تٔ متواتر عمل ۔
شأعرن چَھ خاب ژَیتٔ گژھنُک صورت حال أکِس دلنواز کأشرِس ریواےتھ
آپرِتھ سحرکار تٔ نیرل بنوومُت ۔ شأعرس چُھ بلکٔ بونچن کجن ہُند ہوأےی گژھنُک
حآل ےاد پیوان ۔ اسلام.آبادس نزدیکھ لکٔ بونس مُتلق چھێِ ریواےتھ زِ اتِ آسٔ
..... بےترِ</p>

<p>	اَمِ قسمٔکِ تَنقےدٔ خأطٔر چُھ وسےع مطالعٔ آسن ضروری تٔ  محمد ےوسف.ٹےنگس 
چُھ پنُن مطالعٔ زبردَس ےاداشت اتھ کامِ منز پورٔپورٔ ساتھ دوان ۔ سُ چُھ پریتھ
کُنِ شارس باقی شأعرن ہندین شارن ہندس تقابلس مَنْز سام ہیوان تِکےازِ کانہ
تِ شأعر چُھنٔ تن.تنہا شار ونان ۔ سُ چُھ پانس پرۄنہ ؤتھی.مٔتین تٔ پننین 
ہمعصرن سٔتی اژھین پأٹھی  میلِتھ ۔ ٹےنگ چُھ جاےِ.جاےِ غآلب ۔ حآفظ ۔ اقبال ۔
بےدل تٔ باقی
 </p>

<p>									0(  39 ) 11</p>

<p>شأعرن ہندی شار النکار بنأوِتھ پےش کران ۔ ۔ پریتھ کانہ شار چُھ برمحل ۔</p>

<p>	ٹےنگُن رٔوی.ےِ چُھ اکی آنٔ موضوعی تٔ دأخلی تٔ سُ چُھ اظہارٔ باپتھ 
جزبأتی
زبان اختےار کران ۔ تَمی سُند شأعرانٔ نثر چُھ موضوعس سٔتی تمی سُنْد جزبأتی 
رِشتُک
نتیجِ سُ چُھ ےقےن تھاوان زِ شأعر سنز باوتھ زاننٔ تٔ سرنٔ باپتھ چُھ نقادس
تٔ شأعر پیوان بنُن ۔ ٹےنگ چُھ اَنِ اعتبارٔ رومأنی نقادن سٔتی ےک راے ےِم 
تنقَےدس
استعارأتی تٔ تخلےقی مرتبٔ دیُن چھٔ ےژھان ۔ شلےگل سُند ےِ
خےال چُھ ٹےنگ نِس تنقےدس متلق بالکل صحی زِ  شأعری ہیکون صرف شأعرےِ 
منزے
مولانِکوتھ ۔  پننی تاثر باونٔ باپتھ چُھ ٹےنگ اکثڑ جاےن تخلیقٔ مطأبِق شأعرانٔ 
لفظُت
درےاف کران ۔ مگر اتھ مَنْز چُھ تکرارُک تٔ کلےشے ورتاونُک سیٹھاہ احتمال روزان
تلاش ، چَھنٔ امِ خطرٔ نِشِ پورٔ پأٹھی محفوظ رُوزِتھ ہێچھر کےنْہ ترکیبٔ تشبی 
تٔ ونتی چِھ
پھری.پھری ورتاونٔ آمٔتی تٔ باضے چُھ النکار ورتاونُک شوق موضُوعٔ نِشِ
دُورِتھ  پأدٔ کران ۔    سُ تِ چُھ مہجور شنأسی ہُند اکھ تیُتھ پڑاو
یُس بہرحال اتھ سفرس منز یُن گژھ.ہے ۔۔۔ ےێلِ کور بالٔ پانس
مَنْز قدم چھێِ تراونی ہیوان ۔ تس چُھ بدن ابساونٔ ےوان ۔ کُنِ شاےِ چُھس پۆت 
دۄگنان
تٔ کُنِ جاےِ مخمل ؤلوم گژھان ۔ چُھس کنڑی پھٹان تٔ جِسم رتٔ وادی گژھان ۔
گۄڈ چھێِ سَوارٔ ےِوان تٔ دسی.دسی گژھان مگر پتٔ ےێلِ پاےس پیوان چھێِ ادٔ 
چُھس
امِ نؤ خۄد آگہی ہُن دسرور کھسان ۔ مہجور شنأسی تٔ آس وُنِ وتنِ گرین پیٹھ 
پکان 
وۄنی چھن سۄ پپنی ہےژمٔژ ۔۔۔ مہجور شانٔسی ۔ نو سپدٔ کنی شےرازِ مہبور ہمبر</p>

<p>	باضے چُھ ٹےنگ جزباتَن مَنْز ےتھ ےا پننی نٔو کتھ شدتٔ سان پےش کرنٔ خأطٔر 
باقی محققن تٔ نقادن ہندِ خأطٔر تلخ لہجِ رٹان تٔ ےِ چُھنٔ اکس غأر جانبدار 
پرن وألِس پسند ۔ مثلن ۔ تَس وسِ.ہے نٔ ےژھ وُنٔ رہرگز      بٔےِ
نےومُت مگر حوالٔ دِنُک پردا چُھن نٔ کۆرمُت ۔ سُ تِ چُھ ےِ ؤنِتھ زێادے پَھش
 </p>

<p>									0( 40 ) 12
پھران زِ ۔۔۔</p>

<p>اتھ مَنْز چُھنٔ کہنْے شک زِ محمدےوسف.ٹےنگ چُھ پننِس تحقےق کےو
تنقَےدس مَنْز پننی کتھ پرن والین تام سہل پأٹھی تٔ وےژھنأوِتھ پےش کرنس منز 
کامےاب
گومُت مگر مقالٔ لیکھنٔ باپتھ چِھ کےنْہ رسمی قأعدٔ تٔ اصول سارنٔے زبانن منز 
معےن ۔
مثلَن کأنسِ ہُند کانہ اقتباس درج کرنٔ باپتھ ، حأشےِ دِنٔ باپَتھ ، کتاب نامٔ دِنٔ
باپتھ بےترِ ۔ ےِمَن قاعدن تٔ ضابطن ہُند خےال تھاوُن چُھ نٔ صرف مقالٔ نِگار
سندِ باپتھ فاےدٔ.مند بلکِ عام پرن والین طالب.علمن تٔ باقی مأہرن ہِندِ باپتھ تٔ  
تلاش 
کتابِ ہنز افأدےت ہێکِ ہے بِلا شک ےمن معمولی کتھن ہُند خےال تھاونٔ سٔتی وارےاہ
ہُرِتھ ( دراصل چُھنٔ کأشِر زبأنی مَنْز وُنِ تٔ مقالٔ لیکھنٔ خأطٔر کانہStyle - 
Sheet  مقرر ، ےِتھٔ پأٹھی زن پریتھ کُنِ علمی زبأنی مَنْز آسُن گژھ )</p>

<p>	کتابِ ہندِس اَندس پیٹھ چِھ موتی.لال.ساقی تٔ بشےراخترنی تعارفی مضمُون دِنٔ
آمٔتی ےِم کِتابِ نیبرس اہمےت تھاوہَن ۔ مصنف چھ پانے کتابٔ ہُنْد نأشِر تٔ اؤ کِنی 
پزہن
نٔ تَس پانس متعلق قصیدٔ پَننی کتابِ منز شانِل کرٔنی ۔</p>

<p>	کتابِ ہندس املاہس مَنْز چَھنٔ ےکسانےت ۔ ےِ چُھ کأشِر زبأنی ہندس اِملاہس
متلق غلط رۆےِ اختےار کرنُک نتیجِ ۔</p>

<p>	 تلاش  کتاب چھێِ کأشرِس تحقےقی تٔ تنقےدی ادبس اکھ قأبل شدر اضآفٔ
تٔ ےِ دِےِ ضرور مزےد تحقےقس تٔ تلاشش ؤتش ۔ تلاش چُھ جأری ۔</p>

<p>-----------------------------------------------------------------</p>

<p>
EOF()</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>